\documentclass[coursework]{SCWorks}
% Тип обучения (одно из значений):
%    bachelor   - бакалавриат (по умолчанию)
%    spec       - специальность
%    master     - магистратура
% Форма обучения (одно из значений):
%    och        - очное (по умолчанию)
%    zaoch      - заочное
% Тип работы (одно из значений):
%    coursework - курсовая работа (по умолчанию)
%    referat    - реферат
%  * otchet     - универсальный отчет
%  * nirjournal - журнал НИР
%  * digital    - итоговая работа для цифровой кафедры
%    diploma    - дипломная работа
%    pract      - отчет о научно-исследовательской работе
%    autoref    - автореферат выпускной работы
%    assignment - задание на выпускную квалификационную работу
%    review     - отзыв руководителя
%    critique   - рецензия на выпускную работу

% * Добавлены вручную. За вопросами к @mchernigin
\usepackage{preamble}

\begin{document}

% Кафедра (в родительном падеже)
\chair{математической кибернетики и компьютерных наук}

% Тема работы
\title{Использование генетических алгоритмов и
нейронных сетей в анализе деформаций стопы}

% Курс
\course{2}

% Группа
\group{211}

% Факультет (в родительном падеже) (по умолчанию "факультета КНиИТ")
% \department{факультета КНиИТ}

% Специальность/направление код - наименование
\napravlenie{02.03.02 "--- Фундаментальная информатика и информационные технологии}
% \napravlenie{02.03.01 "--- Математическое обеспечение и администрирование информационных систем}
% \napravlenie{09.03.01 "--- Информатика и вычислительная техника}
% \napravlenie{09.03.04 "--- Программная инженерия}
% \napravlenie{10.05.01 "--- Компьютерная безопасность}

% Для студентки. Для работы студента следующая команда не нужна.
% \studenttitle{студентки}

% Фамилия, имя, отчество в родительном падеже
\author{Кочергина Антона Алексеевича}

% Заведующий кафедрой 
\chtitle{доцент, к.\,ф.-м.\,н.}
\chname{С.\,В.\,Миронов}

% Руководитель ДПП ПП для цифровой кафедры (перекрывает заведующего кафедры)
% \chpretitle{
%     заведующий кафедрой математических основ информатики и олимпиадного\\
%     программирования на базе МАОУ <<Ф"=Т лицей №1>>
% }
% \chtitle{г. Саратов, к.\,ф.-м.\,н., доцент}
% \chname{Кондратова\, Ю.\,Н.}

% Научный руководитель (для реферата преподаватель проверяющий работу)
\satitle{ассистент, к.\,ф.-м.\,н.} %должность, степень, звание
\saname{Д.\,С.\,Пантелеев}

% Руководитель практики от организации (руководитель для цифровой кафедры)
\patitle{доцент, к.\,ф.-м.\,н.}
\paname{С.\,В.\,Миронов}

% Руководитель НИР
\nirtitle{доцент, к.\,п.\,н.} % степень, звание
\nirname{В.\,А.\,Векслер}

% Семестр (только для практики, для остальных типов работ не используется)
\term{2}

% Наименование практики (только для практики, для остальных типов работ не
% используется)
\practtype{учебная}

% Продолжительность практики (количество недель) (только для практики, для
% остальных типов работ не используется)
\duration{2}

% Даты начала и окончания практики (только для практики, для остальных типов
% работ не используется)
\practStart{01.07.2024}
\practFinish{13.01.2024}

% Год выполнения отчета
\date{2026}

\maketitle

% Включение нумерации рисунков, формул и таблиц по разделам (по умолчанию -
% нумерация сквозная) (допускается оба вида нумерации)
\secNumbering

\tableofcontents

% Раздел "Обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе
% \abbreviations
% \begin{description}
%     \item ... "--- ...
%     \item ... "--- ...
% \end{description}

% Раздел "Определения". Может отсутствовать в работе
% \definitions

% Раздел "Определения, обозначения и сокращения". Может отсутствовать в работе.
% Если присутствует, то заменяет собой разделы "Обозначения и сокращения" и
% "Определения"
% \defabbr

\intro
Диагностика деформаций стопы является актуальной проблемой, такие заболевания характеризуются высокой астотой встечаемости среди людей всех возрастных групп...

% После введения — серии \section, \subsection и т.д.

\section{Методы автоматицзации разметки данных для моделирования}
\subsection{Алгоритмы расчета характеристик плантограммы вручную}
\subsubsection{Коэффициент распластанности переднего отдела стопы k2}
\subsubsection{Индекс Штритера}
\subsection{Алгоритм анализа плантограммы с использованием генетического
алгоритма}
\subsubsection{Подготовка данных}
\subsubsection{Генетический алгоритм для подбора параметров алгоритма
оконтуривания плантограммы}
\subsubsection{Алгоритм расчета контрольных линий и точек плантограммы}
\subsection{Алгоритм анализа плантограммы с использованием нейронных
сетей
}
\subsubsection{Архитектура сети}
\subsubsection{Обучение сети}
\subsection{Обработка полученных результатов с помощью алгоритмов
компьютерного зрения}


\conclusion
Актуальность разработки и внедрения цифровых медицинских технологий в настоящее
время признается в рамках междисциплинарного консенсуса специалистов.
% Отобразить все источники. Даже те, на которые нет ссылок.
% \nocite{*}

\bibliographystyle{ugost2003}
\bibliography{thesis}

% Окончание основного документа и начало приложений Каждая последующая секция
% документа будет являться приложением
\appendix


\section{Приложение}
\section{Коды}



Функция \texttt{resize\_with\_padding} приводит изображение к фиксированному
размеру $512\times512$ пикселей, сохраняя пропорции и добавляя чёрные полосы.
Коэффициент масштабирования $\mathrm{scale} = \min(t_w / w,\; t_h / h)$
выбирается по меньшей стороне, чтобы исключить обрезание. Новые размеры
$\mathrm{new\_w}, \mathrm{new\_h}$ вычисляются умножением исходных на
$\mathrm{scale}$ с округлением до целого, после чего вызывается \texttt{cv2.resize}
с интерполяцией \texttt{INTER\_AREA}, оптимальной для уменьшения. Чёрный холст
нужного размера заполняется масштабированным изображением по центру. Смещения
$\mathrm{dx}$ и $\mathrm{dy}$ рассчитываются как половина разности между
целевыми и новыми размерами. Функция возвращает изображение со строго
заданными габаритами и неискажёнными пропорциями исходного объекта.

\begin{Verbatim}[
  numbers=left,
  breaklines=true,
  breakanywhere=true
]
def resize_with_padding(image, target_size=(512, 512)):
    """
    Изменяет размер, сохраняя пропорции, и добавляет черные полосы.
    """
    h, w = image.shape[:2]
    tw, th = target_size
    scale = min(tw / w, th / h)
    new_w, new_h = int(w * scale), int(h * scale)
    resized = cv2.resize(image, (new_w, new_h), interpolation=cv2.INTER_AREA)

    if len(image.shape) == 2:
        final_image = np.zeros((th, tw), dtype=np.uint8)
    else:
        final_image = np.zeros((th, tw, 3), dtype=np.uint8)

    dx = (tw - new_w) // 2
    dy = (th - new_h) // 2
    final_image[dy:dy + new_h, dx:dx + new_w] = resized
    return final_image
\end{Verbatim}

Функция \texttt{split\_feet\_smart} разделяет изображение с двумя стопами по промежутку
между ними и применяет нормализующие преобразования. Сначала вызывается
\texttt{remove} для удаления фона, и из альфа-канала $mask$ бинаризацией
получается чёрно-белая маска. Функция \texttt{cv2.findContours} выделяет
внешние контуры и оставляет два крупнейших по площади --- это левая и правая
стопы. Для каждого контура вычисляется ограничивающий прямоугольник
\texttt{boundingRect}; прямоугольники сортируются по координате $x$. Линия
разреза $\mathrm{split\_x}$ проходит посередине между правым краем левого
прямоугольника и левым краем правого. Левая стопа вырезается как
\texttt{src\_image[:, :split\_x]} и поворачивается на $180^\circ$, правая ---
как \texttt{src\_image[:, split\_x:]} с поворотом на $180^\circ$ и
горизонтальным отражением \texttt{cv2.flip}. В режиме отладки на копии
изображения отрисовываются линия разреза, ограничивающие прямоугольники и
контуры. Функция возвращает кортеж из двух или трёх изображений.

\begin{Verbatim}[
  numbers=left,
  breaklines=true,
  breakanywhere=true
]
def split_feet_smart(src_image, debug=False):
    """
    Разделяет изображение с двумя стопами по промежутку между ними.
    Левая стопа: поворот на 180 градусов.
    Правая стопа: поворот на 180 градусов + отражение по горизонтали.
    """
    h, w = src_image.shape[:2]

    no_bg = remove(src_image)
    mask = no_bg[:, :, 3]
    _, mask_bin = cv2.threshold(mask, 127, 255, cv2.THRESH_BINARY)

    contours, _ = cv2.findContours(mask_bin, cv2.RETR_EXTERNAL, cv2.CHAIN_APPROX_SIMPLE)
    contours = sorted(contours, key=cv2.contourArea, reverse=True)[:2]

    bboxes = sorted([cv2.boundingRect(c) for c in contours], key=lambda b: b[0])
    left_edge = bboxes[0][0] + bboxes[0][2]  # правый край левой стопы
    right_edge = bboxes[1][0]  # левый край правой стопы

    split_x = (left_edge + right_edge) // 2

    # Левая стопа:
    left_foot = src_image[:, :split_x]
    left_foot = cv2.rotate(left_foot, cv2.ROTATE_180)

    # Правая стопа:
    right_foot = src_image[:, split_x:]
    right_foot = cv2.rotate(right_foot, cv2.ROTATE_180)
    right_foot = cv2.flip(right_foot, 1)

    if debug:
        debug_img = src_image.copy()
        cv2.line(debug_img, (split_x, 0), (split_x, h), (0, 255, 0), 3)
        for x, y, bw, bh in bboxes:
            cv2.rectangle(debug_img, (x, y), (x + bw, y + bh), (0, 0, 255), 2)
        cv2.drawContours(debug_img, contours, -1, (255, 0, 0), 2)
        return left_foot, right_foot, debug_img

    return left_foot, right_foot
\end{Verbatim}
\end{document}